[低置仔:假跌唔計] 新盤「時光倒流價」等於樓市下跌？

近日多個新盤傾巢而出，面對加息、人民幣貶值及空置稅推出在即等負面因素，部分發展商以貼市價開售，這是否意味著樓市會有下跌的趨勢？還只是加快項目銷售的宣傳手法？

就以近日最大型新盤LP6為例，以貼市價開盤。項目提供2,392伙，首張價單涉及487伙，定價$558萬至$1,644.8萬。若買家採用即供分期付款方案，最高可享19.5%折扣，即折實價為$449.2萬至$1,324.1萬，折實呎價為$12,903至$18,782。

除此之外，發展商亦紛紛積極推售貨尾，當中新地重推現樓項目匯璽II，更將樓盤定價形容為「時光倒流價」作招徠。新一張價單涉及119伙，平均呎價$23,893，而去年12月價單平均呎價為$26,366，即呎價低於去年逾9%。

事實上，單從一手市場來看，氣氛非常熾熱，即使加價加推的都仍錄得超額認購；但二手成交就比較冷清，截至8月26日，中原十大屋苑經已連續8個周末錄得個位數成交量。
然而這其實是一個不健康的現象，久而久之，整個樓市亦會開始下跌。當購買力只集中在新盤中，手上持有物業的業主並不容易將單位賣出，導致二手市場冷清，當新盤吸盡大部分購買力時，無論一手，還是二手市場都會變得交投淡靜，樓市因而下跌。

現在雖不是最壞的情況，但相信難以阻止情況再惡化，因為發展商短期內應該不會放軟手腳，依然火速全力的銷售新盤。那究竟發展商急於放盤，是為了逃避空置稅，還是真的因種種不利因素而睇淡後市？

就現時的情況來說，筆者估計，兩者都會影響新盤定價，但應該偏向睇淡後市的原因。為何這樣說？現時發展商以貼市價出擊，沒有將單位轉為租，或者將單位售價提高，以補償空置稅，似乎與之前逃避空置稅的策略大不同。

再加上，現時影響樓市的不利因素很多，尤其是市場預期美國9月加息機會甚高，亦預料香港是次會跟隨加息。如果一旦開始加息週期，無論是正在供樓人士，還是準備入市的準買家都有所影響。

對於正在供樓的，最首當其衝的會是採用不設壓力測試、高按揭成數計劃的業主，他們難以應付加息帶來的開支；而對準備入市的準買家而言，上車之路會變得更難，銀行有機會收緊按揭審批標準，除供樓支出增加外，亦要預多首期作準備。

也許正正因為加息的陰霾，發展商以貼市價定價、置業優惠及低息按揭作招徠，務求增加市民入市的信心，令他們擔心愈遲買樓會愈貴，導致發展商可趕及在加息前吸納大部分的購買力。

樓市一向給人的印象只升不跌，但在華麗的背後未必如表面般好。如果香港真的加息，再加上中美貿易戰持續、人民幣貶值等，香港經濟必然受到影響，屆時準買家須考慮自身的需求及經濟能力，自行衡量風險。

怎麼才算樓爆?

1.要在龍巿去泡沫後顛峰期跌
2.要在樓巿指數沒有假跌的時候跌
3.要在業主財政狀態最好的時候跌
4.你不能計港島區樓價下跌(經濟重心轉移)
5.你不能計九龍區樓價下跌(蝻亞集中地)
6.你不能計新界東區樓價下跌(強國人走資)
7.你不能計新界西區樓價下跌(低等新移民地區)
8.你不能計新樓開價下跌(發展商賣廣告)
9.在你的屋苑，你不能有相熟AA，AA要偏向業主，最好一睇樓就給業主反價一百萬
10.業主開價，你不能主動要求減價呃貨，要待業主自發劈價
11.你不能計二手樓樓價下跌(住到殘晒)
12.你買樓前要有財力全棟樓都可以full pay一遍，最好可以把隔離嗰棟都full pay一遍，然後再貼糧單銀行月結單上低置區，這樣才是真水平，否則低置仔認為是窮撚吹水
13.你不能計連租約樓樓價下跌(5成首期)
14.你要允許低置仔過咗三年SSD再賣埋先唱淡
15.務必遵守以上守則，否則即使樓價不小心下跌了，低置仔也會說你是勝之不武，說你是靠運氣，說你無恥。低置仔總是可以找到一條理由來說明你不應該說樓爆了。

好撚正 呢個

一手咁多plan,好多都10-20%首期就買到，你二手閒閒地都要40%，所以無咁有實力既買家就買一手，還掂個個都話抽到買新樓就實贏 搞到d人數又唔計就走去買